\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
% \include{ToC}

\section{Формулировка задачи}

\begin{center}
	\includegraphics[width=\textwidth]{fig/task_cs}
\end{center}
	
\section{Текст программы}

\lstinputlisting{lab.py}

\section{Ход выполнения работы}

В ходе работы использовались функции \textbf{quad} нахождения определенного интеграла, \textbf{RK45} методов Рунге-Кутты 4-5 порядка,
\textbf{root\_scalar} нахождения корней нелийненого уравнения библиотеки \textbf{scipy}.

Рассмотрим заданное дифференциальное уравнение и произведем замену, сведем исходное уравнение второго порядка к 
системе из двух уравнений первого порядка.

\[ \frac{d^2y}{dx^2} = 0 \cdot \frac{dy}{dx} + y^2 - 1 \]
\[ z = \begin{pmatrix} z^{(1)} & z^{(2)} \end{pmatrix} = 
			 \begin{pmatrix} \frac{dy}{dx} & y \end{pmatrix} 
			 \]
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\frac{dz^{(1)}}{dx} = 0 \cdot z^{(1)} + (z^{(2)})^2 - 1 \\
		\frac{dz^{(2)}}{dx} = z^{(1)} + 0 \cdot z^{(2)}\\
	\end{cases}
\end{equation}

Вести пристрелку по \( y'(0) \) значит подставлять различные значения \( z^{(1)} \) в решение системы, вычисляемое функцией \textbf{RK45}. 
Значение второго начального условия \( z^{(2)}(0) = y(0) \) известно по заданию. Подставлять \( z^{(1)} \) будет 
функция \textbf{root\_scalar}. 

Найдем конец диапазона стрельбы. с помощью функции \textbf{quad}. При этом оценка функцией абсолютной погрешности составила 
\( \protect\input{values/abserr.tex} \).
\[ 0.046\int_{0.1}^{0.2} \frac{e^{-x}}{x^3} \, dx = \protect\input{values/result.tex} \]

Методом стрельбы найдём начальное значения \( z^{(1)} \), подставим в \textbf{RK45} и выведем решение системы.

\begin{table}[H]
	\centering
	\csvreader[
	tabular = |c|c|c|,
	table head = \hline \rule{0pt}{14\normallineskip} \( x \) & \( z^{(1)}\) & \( z^{(2)}\) \\\hline,
	late after line = \\\hline
	]{csv/solutions.csv}
	{x=\xone, z1=\zone, z2=\ztwo}{%
	\xone & \zone & \ztwo
	}%
	\caption{Решение без погрешности в исходных данных c \( root = \protect\input{values/root.tex} \)}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\csvreader[
	tabular = |c|c|c|,
	table head = \hline \rule{0pt}{14\normallineskip} \( x \) & \( z^{(1)}\) & \( z^{(2)}\) \\\hline,
	late after line = \\\hline
	]{csv/solutions_err_plus.csv}
	{x=\xone, z1=\zone, z2=\ztwo}{%
	\xone & \zone & \ztwo
	}%
	\caption{Решение с \( root = \protect\input{values/root_err_plus.tex} \)}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\csvreader[
	tabular = |c|c|c|,
	table head = \hline \rule{0pt}{14\normallineskip} \( x \) & \( z^{(1)}\) & \( z^{(2)}\) \\\hline,
	late after line = \\\hline
	]{csv/solutions_err_neg.csv}
	{x=\xone, z1=\zone, z2=\ztwo}{%
	\xone & \zone & \ztwo
	}%
	\caption{Решение с \( root = \protect\input{values/root_err_neg.tex} \)}
\end{table}

Для наглядности построим фазовые портреты \textbf{z} - исходной системы, \( \textbf{z}^{\textbf{*}} \) - системы с возмущением
в результате \textbf{root\_scalar} на \( +1\% \) \( root = \protect\input{values/root_err_plus.tex} \) и 
\( \textbf{z}^{\textbf{**}} \) - системы с возмущением в результате 
\textbf{root\_scalar} на \( -1\% \) \( root = \protect\input{values/root_err_neg.tex} \).

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{solutions.pdf}
	\caption{Фазовые портреты систем.}
\end{figure}

Также подсчитаем среднеквадратичное отклонение решений с возмущением в \( root \).

\[ midsq(f, g) = \frac{p^2}{m} = \sum_{k=1}^{m} (f(x_k) - g(x_k))^2 / m \]
\[ midsq(z^{(1)}, z^{*(1)}) = \protect\input{values/z_1_plus_mid_square.tex}\]
\[ midsq(z^{(1)}, z^{**(1)}) = \protect\input{values/z_1_neg_mid_square.tex}\]
\[ midsq(z^{(2)}, z^{*(2)}) = \protect\input{values/z_2_plus_mid_square.tex}\]
\[ midsq(z^{(2)}, z^{**(2)}) = \protect\input{values/z_2_neg_mid_square.tex}\]

\section{Вывод}

В ходе работы была решена заданная нелинейная краевая задача методом стрельбы, был вычислен диапазон пристрелки. 
Исследовано влияние погрешности исходных данных на общую погрешность результата. Было выяснено, что погрешность в исходных данных в 1\%
ведет к относительно малому изменению решения. \textbf{RK45} обеспечивает устойчивость метода, а внесенная
нами локальная погрешность на первом шаге относительно мала, так что глобальная погрешность так же не является большой.

\end{document}
